[草山行館Bb5.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:草山行館Bb5.jpg "fig:草山行館Bb5.jpg")
**草山行館**位於[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[台北市](../Page/台北市.md "wikilink")[北投區的](../Page/北投區.md "wikilink")[陽明山上](../Page/陽明山.md "wikilink")，是[蔣中正及其家人在](../Page/蔣中正.md "wikilink")[士林官邸完工前所居住的地方](../Page/士林官邸.md "wikilink")。

## 簡史

草山，泛指[大屯山](../Page/大屯山.md "wikilink")、[七星山](../Page/七星山.md "wikilink")、[紗帽山所圍的山谷地區](../Page/紗帽山.md "wikilink")。

草山行館原為[台灣製糖株式會社招待所](../Page/台灣製糖株式會社.md "wikilink")，是在1920年時為了當時還是皇太子的[日本](../Page/日本.md "wikilink")[裕仁天皇至台灣視察時所蓋的](../Page/裕仁天皇.md "wikilink")，當時曾短暫停留，時間未超過2小時。\[1\]\[2\]

1949年12月[中華民國政府遷台之後](../Page/中華民國政府.md "wikilink")，此行館變成為了當時的[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[總統官邸](../Page/中華民國總統.md "wikilink")，並成為蔣中正統治台灣的第一個總統官邸。蔣中正及其夫人在1950年[士林官邸完工後便搬離了草山行館](../Page/士林官邸.md "wikilink")，而草山行館亦改名為「夏季避暑行館」，另稱為「草山老官邸」或是「後山官邸」。\[3\]當時是由建築師李重耀考據日本的建築工法重新修繕、設計。

台北市古蹟暨歷史建築審查委員會在2002年12月19日將草山行館登記為歷史建築，並將其定名為「草山行館」。台北市政府文化局現在負責將此處規劃為一文化藝術活動中心，另委託佛光人文社會學院經營管理，並於2003年4月5日正式對外開放。草山行館總佔地面積為，為典型日式建築。原內部空間分為穿堂、大廳、會客室、書房、臥室、主臥室、起居室、客房、廚房、中庭與露台等，在規劃為藝文沙龍後，現規劃為美廬、飲和堂、萃英堂、大雅堂以及介壽堂。\[4\]

草山行館在2007年4月7日時遭受[火災](../Page/火災.md "wikilink")\[5\]\[6\]，研判為人為縱火\[7\]，但是台北市文化局已表示將會重建草山行館。\[8\]重建後之行館已於2011年12月30日正式對外開放。\[9\]

## 內部廳堂

  - 美廬
    美廬為草山行館的主要展覽廳，作為供各類美術展覽使用，因此得名「美廬」。另外蔣中正過去曾在[廬山行館](../Page/廬山行館.md "wikilink")（[蔣公行館](../Page/蔣公行館.md "wikilink")）住過，因此美廬與其互相呼應。
  - 飲和堂
    飲和堂為草山行館的餐廳。其名稱得於《莊子．則陽》：「故或不言，而飲人以和。」意指使人自得中和之道。
  - 萃英堂
    萃英堂為第一展廳。因為過去在此「集合英彥以衛國家」，因此得名。現在此處用來展覽現今的「萃英」——藝術品。\[10\]
  - 大雅堂
    大雅堂為第二展廳。其名稱是取自「春風大雅能容物」，亦指來此處者均為雅士。
  - 介壽堂
    介壽堂為第三展廳。此廳原為蔣中正的臥室，「介壽」一詞的來由為奉承蔣介石"壽比南山"之意。

## 防空洞

在2012年11月蘋果日報及TVBS兩間媒體將草山行館與[中山樓之間的草山防空洞曝光](../Page/中山樓_\(臺北市\).md "wikilink")。此防空洞掩體於1954年完工，可以在戰時作為總統之臨時辦公處所，並設計三個出入口供人員進出，而在2014年6月28日聯合報也刊載此防空洞更詳細的消息，並稱為地下總統府。\[11\]防空洞掩體，由文化大學建築系第一屆系主任[盧毓駿設計](../Page/盧毓駿.md "wikilink")\[12\]。

[陽明山40砲陣地.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:陽明山40砲陣地.jpg "fig:陽明山40砲陣地.jpg")

## 參觀資訊，入館說明

### 參觀時間

展覽時間：週二\~日 10:00- 17:00

### 餐飲時間

週二∼日 午餐 11:30-13:30 / 下午茶 14:30-17:00

### 休館時間

每週一

### 導覽服務

週二～週日，提供免費團體預約導覽服務

### 門票收費

全 票：30元。

團體票：25元（達20人以上）。

免費入館： （一）65歲以上民眾。

（二）持有志願服務榮譽卡之志工。

（三）6歲以下學齡前兒童。

（四）身心障礙者及其必要陪伴者一名。

（五）設籍臺北市五十五歲以上至六十四歲之原住民長者(憑敬老悠遊卡或戶口名簿等相關證明)

門票限購票當日入館參觀；門票可折抵餐飲消費，不得折抵本館其他商品消費，門票折抵餐飲消費僅限當日使用，遺失或毀損以致無法辨識，恕難折抵。(每張門票僅折抵一位消費)

入館時請保持安靜、並愛惜行館文物與藝術資產。

## 交通

### 開車

國道一號由濱江交流道下，左轉大直橋過自強隧道，於故宮路與至善路口左轉後右轉續行仰德大道，至湖山路一段，至陽明山立體停車場，左側循斜坡走下即到達。

由士林上仰德大道後轉湖山路，續行至陽明山立體停車場，左側循斜坡走下即到達。

由北投行至新民路底左轉泉源路，至底後左轉東生路，往陽明公園方向，續行至陽明山立體停車場；或由大業路→泉源路→湖底路→湖山路→陽明山立體停車場，左側循斜坡走下即到達。

由金山經臺2省道北部濱海公路，轉臺2甲省道陽金公路，至陽明山立體停車場，左側循斜坡走下即到達。

從淡水經101縣道北新路，轉101甲縣道陽明路至百拉卡公路，續行至陽明山立體停車場，左側循斜坡走下，即到達。

### 捷運

搭至[劍潭站下車](../Page/劍潭站.md "wikilink")，轉乘紅5公車至陽明山公車總站下車，往花鐘方向步行約15～20分鐘，即可到達。

搭至[新北投站下車](../Page/新北投站.md "wikilink")，轉乘230公車至陽明山公車總站下車，往花鐘方向步行約15～20分鐘，即可到達。

搭至[石牌站下車](../Page/石牌站.md "wikilink")，轉乘小8公車至陽明山立體停車場(草山行館)下車，步行約3～5分鐘，即可到達。

搭至[新北投站下車](../Page/新北投站.md "wikilink")，轉乘小9公車至陽明山立體停車場(草山行館)下車，往步行約3～5分鐘，即可到達。

### 公車

搭乘260公車至陽明山公車總站下車，往花鐘方向步行約15\~20分鐘，即可到達。

## 参考文献

## 外部連結

  - [草山行館-文化部文化資產局](https://nchdb.boch.gov.tw/assets/advanceSearch/historicalBuilding/20050315000001)

  - [草山行館 臺北旅遊網](https://www.travel.taipei/zh-tw/attraction/details/224)

  - [草山行館](http://www.grassmountainchateau.com.tw)

  -
[Category:蒋中正行馆](../Category/蒋中正行馆.md "wikilink")
[Category:台北市古蹟](../Category/台北市古蹟.md "wikilink")
[Category:台灣日治時期建築](../Category/台灣日治時期建築.md "wikilink")
[Category:陽明山國家公園](../Category/陽明山國家公園.md "wikilink")
[Category:蔣中正](../Category/蔣中正.md "wikilink")

1.
2.

3.

4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.